\documentclass{beamer}
\usepackage{tikz}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usetheme{DHBW} % Wähle das gewünschte Beamer-Theme

\title{Einführung}
\subtitle{Mathematik 1 für Wirtschaftsinformatiker}
\author{Prof. Dr. Jonas Offtermatt}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \frametitle{Infos zum Dozenten}

    \textbf{Prof. Dr. Jonas Offtermatt}
    
    Büro: RB41 , 3.03

    Sprechstunden: per Email nach Termin fragen

    Telefon: 0711 / 1849 4540
    
    Email: jonas.offtermatt@dhbw-stuttgart.de

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Folgen und Reihen
        \item Finanzmathematik
        \item Differentialrechnung einer Veränderlichen
        \item Differentialrechnung mehrerer Veränderlicher
        \item Matrizen und lineare Gleichungssysteme
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Vorgehen}
    Wechsel zwischen Vorlesungsfolien und Übungen. An manchen Stellen zusätzlicher Aufschrieb an Tafel.
    \newline
    Übungen in Gruppen (ca. 3 - 4 Studenten). Anschließend Vorrechnen der Übungsaufgaben an der Tafel. 


\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Prüfung}
    Die Prüfung findet in Form einer Klausur statt.
    \newline

    Dauer: 60 min 
    \newline

    Inhalt: alles was in der Vorlesung behandelt wurde

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Moodle}
    In Moodle finden Sie: 
    \begin{itemize}
        \item Vorlesungsfolien
        \item Übungsaufgaben
        \item Formelsammlung (enthält weitere Themen)
        \item Einheiten zur Wiederholung
        \item Übungsklausuren
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}